CMake

Bill Hoffman and Kenneth Martin

В 1999 году Национальная Медицинская Библиотека (National Library of Medicine) наняла небольшую компанию Kitware для разработки более удобного способа настройки, сборки и развертывания комплексного ПО на множестве различных платформ. Эта работа была частью Insight Segmentation and Registration Toolkit или ITK1. Kitware, возглавляющая инженерное направление разработки, получила задачу создания системы сборки, которую могли бы применить исследователи и разработчики ITK. Система планировалась простой в использовании и способствующей наибольшей продуктивности использования рабочего времени программистов. Из этого руководства и родился CMake как замена для устаревающего подхода к сборке с помощью autoconf/libtool. Проект был создан, избегая слабые и поддерживая сильные стороны существующих инструментов.

В дополнение к системе сборки за несколько лет CMake превратился в целое семейтсво инструментов разработки: CMake, CTest, CPack и CDash. CMake - это средство для сборки, отвечающее за сборку ПО. CTest - это инструмент тестирования, использующися для запуска регрессионных тестов. CPack - это инструмент для пакетирования, то есть создания установщиков ПО, собранного с помощью CMake, для конкретных платформ. CDash - это веб-приложения для отображения результатов тестирования и выполнения continuous integration тестирования.

5.1. История и требования CMake

Во времена разработки CMake обычной практикой разработки проектов было написать скрипт конфигурации (configure) и набор Makefile-ов для Unix-систем, или файлов проектов Visual Studio для ОС Windows. Такая двойственность систем сборки превращала разработку кроссплатформенных продуктов очень утомительным делом при работе над несколькими проектами: даже простое добавление нового файла в проект вызывало головную боль. Очевидной целью разработчиков было иметь одну унифицированную систему сборки. Разработчик CMake уже имели опыт использования сразу двух подходов к решению этой задачи.

Одном из них была система сборки VTK 1999 года. Она состояла их конфигурационного скрипта для Unix и исполняемого файла с именем pcmaker для Windows. pcmaker был простой программой на C, которая читала Makefile-ы для Unix и на их основе создавала NMake-файлы для Windows. Бинарная сборка исполняемого файла pcmaker находилась в CVS-репозитории VTK. Поэтому некоторые простые действия, например, добавление новой библиотеки, требовало изменения исходных текстов и обновления собранного файла в репозитории. Несмотря на то, что в некотором смысле это было унифицированная система, у нее было множество недостатков.

Другим знакомым разработчикам подходом была система сборки на основе gmake для TargetJr. TargetJr была системой компьютерного зрения, написанной на C++ и изначально нацеленной на рабочие станции компании Sun. Изначально для создания Makefile-ов TargetJr использовала систему imake. Но в какой-то момент времени, когда им потребовался порт под Windows, была написана система gmake. Она могла работать с компиляторами как в Unix, так и в  Windows. Перед ее запуском лишь требовалось установить необходимые значения некоторым системным переменным. Если они были указаны неверно, то сборки заканчивались неудачей, что, к тому же, было трудно обнаружить отладкой, особенно для конечных пользователей.

Оба описанных подхода имели один серьезный минус: они требовали разработчика под Windows работать в командной строке. Опытные разработчики под Windows предпочитают использовать интегрированные среды разработки (IDE). Это приводило к тому, что приходилось создавать файлы для IDE и добавлять их туда вручную, что в результате опять порождало двойную систему сборки. Кроме отсутствия поддержки IDE, в обеих системах оказалось сложным комбинировать программные проекты. Например, в VTK было очень мало модулей для чтения изображений главным образом потому, что сама система сборки сильно усложняла использование библиотек вроде libtiff и libjpeg.

Было решено, что новое средство сборки будет разработано на C++ специально для ITK. Базовыми требованиями к новой системе сборки были:

    Зависимость только от имеющегося в системе компилятора C++.
    Возможность генерации файлов для Visual Studio IDE.
    Простота создания популярных целей для сборки, включая статические библиотеки, разделяемые библиотеки, исполняемые файлы и плагины.
    Возможность запуска во время сборки генераторов кода.
    Поддержка раздельных поддеревьев для сборки из общего дерева исходных текстов.
    Возможность выполнения анализа системы, то есть автоматического определения того, что может делать целевая платформа, а что - нет.
    Возможность автоматического сканирования заголовочных файлов C/C++ для определения списка зависимостей.
    Система должна рабоать целостным образом и одинаково на всех поддерживаемых платформах.

Во избежание зависимости от дополнительных библиотек и парсеров CMake был спроектирован с учетом лишь одной зависимости, компилятора C++ (рассчитывать на наличие которого можно вполне уверенно, ведь мы собираем именно код на C++). В то время сборка и установка таких скриптовых языков, как Tcl, была довольно затруднительной на Unix и Windows. С этим могут возникнуть сложности даже сейчас, если обратить внимание на суперкомпьютеры или сверхзащищенные системы без выхода в Интернет, где довольно трудно собрать какие-либо сторонние библиотеки. Так как система сборки - это довольно базовая зависимость для любого пакета, было решено не включать в CMake дополнительных зависимостей. Это ограничило наши возможности по созданию собственного простого языка, из-за чего многие до сих недолюбливают CMake. В то время самым популярным встраиваемым языком был Tcl. Если бы CMake имела поддержку скриптов на Tcl, вряд ли бы сейчас она пользовалась такой популярностью.

Возможность генерации файлов проектов IDE - выгодное преимущество CMake, но в то же время оно является и ограничением, из-за которого CMake предоставляет только ту функциональность, которую IDE поддержвает из коробки. Несмотря на это, возможность создания "родных" файлов проектов для IDE сильно оттеняет все ограничения. И хотя это решение заметно усложнило разработку CMake, в то же время оно сильно облегчило разработку ITK и других использующих CMake проектов. Программисты чувствуют себя счастливее и работают более продуктивно, если используют наиболее знакомые инстурменты. Позволив им работать с привычными средствами, сами проекты начали наиболее эффективно использовать свой основной ресурс: разработчика.

Все программы на C/C++ требуют наличия одного или нескольких основополагающих программных блоков: исполняемых файлов, статических библиотек, разделяемых библиотек и плагинов. CMake должна была предоставить средства для их сборки на всех поддержваемых платформах. И хотя их создание возможно на всех платформах, флаги компилятора для их создания сильно отличаются от компилятора к компилятору, от платформы к платформе. Скрывая сложности и программные особенности за простым командным интерфейсом, CMake позволил разработчикам собирать программы на Windows, Unix и Mac. Это позволяет сильнее сфокусироваться на собственном проекте, а, например, не на деталях сборки разделяемой библиотеки.

Еще больше систему сборки усложнили генераторы кода. С самого начала VTK содержала систему, которая автоматически обертывала код на C++ в Tcl, Python и Java путем парсинга заголовочных файлов, а такде автоматически генерировала дополнительный оберточный слой. Это требует от системы возможности сборки исполняемого файла C/C++ (генератора обертки), после чего по время сборки запустить этот исполняемый файл, чтобф сгенерировать еще больше кода на C/C++ (оберток для конкретных модулей). Этот генерированный код затем должен быть скомпилирован уже в целевые исполняемые файлы или разделяемые библиотеки. Все это должно произойти внутри сред IDE или Makefile-ов.

При разработке гибких кроссплатформенных продуктов на C/C++ важно программировать под функциональность некой обобщенной системы, а не под каждую конкретную платформу в отдельности. В autotools имеется модель для проведения анализа системы, что включает в себя компиляцию небольших фрагментов кода, проверку и сохранение результатов сборки. Так как CMake подразумевался для кроссплатформенного использования, то такой механизм есть и в нем. Это позволяет разработчикам не задумываться над спецификой целевых систем. Это имеет большое значение при обеспечении портативности в будущем, так как со временем изменяются и операционные системы, и компиляторы. Например, такой код:

#ifdef linux
// делать что-то для linux
#endif

более ненадежен, чем код

#ifdef HAS_FEATURE
// делать что-то при условии поддержки функиональности
#endif

Еще одно требование CMake пришло из autotools: возможность создавать деревья сборки, отделенные от основного дерева исходных текстов. Это позволило делать сборки сразу нескольких типов внутри одного и того же дерева каталогов. Кроме этого, каталоги проекта не засоряются файлами сборки, что часто приводит в замешательство системы контроля версий.

Одним из основных свойств инструмента сборки - это способность управлять зависимостями. Если произошли изменения в исходном тексте, то все продукты, использующие его, должны быть пересобраны. Для кода на C/C++ как часть зависимостей должны быть проверены заголовочные файлы, включенные в файлы .c или .cpp. Много времени может отнять отслеживание проблем, когда произошла пересборка только части кода, который следовало пересобрать, что было вызвано неверной информацией о зависимостях.

Все функции и свойства новой системы сборки должны были одинакого хорошо работать на всех поддерживаемых платформах. Для создания сложных программных систем без необходимости наличия детальных знаний о платформе CMake предоставил разработчикам простой API. В результате, использующие CMake продукты делегировали команде CMake решение всех проблем сборки. Как только появилось общее представление о будущем инструменте сборки и его зависимостях, проект перешел на стадию активной разработки. ITK нуждалась в такой системе с самого первого дня. Несмотря на то, что первые версии CMake не содержали всего упомянутого выше функционала, они справлялись со сборкой как на Windows, так и на Unix. 

5.2. Реализация CMake

Как было сказано выше, поддержваемые языки разработки для CMake - C и C++. Для описания его внутренней структуры в данном разделе мы сначала рассмотрим процесс сборки с помощью CMake с точки зрения пользователя, а затем перейдем к самой структуре.

5.2.1. Процесс сборки с помощью CMake

Работа CMake состоит из двух главных фаз. Первая - фаза настройки, когда CMake обрабатывает все входные данные и создает внутреннее представление требуемой задачи. Далее следует фаза генерации. В ней и происходит сама сборка файлов.

Переменные среды и их значение

Во многих системах сборки в 1999 году и даже сейчас, для сборки проекта используются переменные шелла. Обычно в проекте определена переменная PROJECT_ROOT, указывающая на корневой каталог проекта. Переменные среды также могут указывать на опциональные или внешние пакеты. Проблема данного подхода заключается в том, что для выполнения сборки все это внешние переменные должны каждый раз принимать верные значения. Для решения данной проблемы CMake использует кэш-файл, в которм сохраняются все переменные и их значения, требуемые для конкретной сборки. Это переменные не шелла или рабочей среды, а именно переменные CMake. При первом его запуске внутри какого-либо дерева исходных текстов создается файл CMakeCache.txt, куда записываются все необходимые для сборки переменные и их значения. А так как этот файл становится частью деерва исходных текстов, все эти переменные будут доступны CMake при каждом следующем запуске.

Фаза настройки

Во время afps настройки, CMake сначала производит чтение файла CMakeCache.txt (если он был создан одним из предыдущих запусков). Далее происходит чтение файла CMakeLists.txt, расопложенного в корне дерева исходных текстов, с которым в данный момент работает CMake. Парсинг файлов CMakeLists.txt во время фазы настройки производится парсером языка CMake. Каждая обнаруженная команда CMake выполняется объектов шаблона команды. Дополнительные файлы CMakeLists.txt также могут быть распарсены во время этого шага при выполнении CMake-команд include и add_subdirectory. В CMake существуют объекты для всех команд, имеющихся в его языке. Примерами их могут быть add_library, if, add_executable, add_subdirectory, and include. Как результат, весь язык CMake реализован как система вызовов внутренних команд. Задача парсера - просто преобразовать входные файлы в вызовы конкретных команд и аргументы для них.

Главная цель фазы настройки - запустить заданный пользователей код для CMake. После его выполнения происходит вычисление значений всех кэшируемых переменных, и в памяти формируется внутреннее представление собираемого проекта. Оно будет включать все библиотеки, исполняемые файлы, системные команды и всю прочую информацию, необходимую для создания корректных файлов сборки для выбранного генератора. В этот момент файл CMakeCache.txt записывается на диск для использования при последующих запусках CMake.

Внутреннее представление проекта является набором целей для сборки, представляющие собой протсо сущности, которые можно собрать, например, библиотеки или исполняемые файлы. CMake также поддерживает указываемые пользователей цели: разработчик может определить файлы на входе и файлы на выходе, атакже предоставить собственные исполняемые файлы или скрипты, требующиеся в процессе сборки. Каждая цель сборки сохраняется CMake внутри объекта cmTarget. Эти объекты, в свою очередь, сохраняются в объекте cmMakefile, являющемся хранилищем всех обнаруженных в данном каталоге исходных текстов целей сборки. Конечным результатом будет являться дерево объектов cmMakefile, содержащих отображения объектов cmTarget.

Фаза генерации

После завершения фазы настройки наступает фаза генерации. CMake создает файлы сборки для выбранного пользователем инструмента. В этот момент внутренне представление целей (библиотек, исполняемых файлов, пользовательских файлов) преобразуется либо в файлы для IDE, например, Visual Studio, либо в набор Makefile-ов, исполняемых программой make. После фазы настройки внутреннее представление CMake является настолько общим, насколько это возможно, для того, чтобы как можно больше информации и структур данных могли быть задействованы для различных инструментов сборки.

Процесс сборки с помощью CMake представлен на рис. 5.1.

Рис. 5.1: Процесс сборки с помощью CMake

5.2.2. CMake: Код

Объекты CMake

CMake - объектно-ориентированная система, использующая наследование, паттерны проектирования и инкапсуляцию. Главные С++ объекты и их взаимоотношение показаны на рис. 5.2.

Рис. 5.2. Объекты CMake

Результаты разбора каждого файла CMakeLists.txt сохраняются в объекте cmMakefile. Кроме сохранения информации о каталоге, объект cmMakefile управляет разбором файла CMakeLists.txt. Функция, осуществляющая разбор, вызывает объект, использующий парсер языка CMake, основанный на lex/yacc. Так как в синтаксис языка CMake довольно редко вносятся изменения, да и lex и yacc оказываются доступными далеко не на каждоый системе, собирающей CMake, выходные файлы lex и yacc обрабатываются и версионно сохраняются в каталоге Source вместе со всеми остальными написанными вручную файлами.

Другим важным классом в CMake является cmCommand. Это базовый класс для реализации всех команд языка CMake. каждый подкласс не только предоставляет реализацию команды, но еще и документацию к ней. В качестве примера рассмотрим методы документирования класса cmUnsetCommand.


virtual const char* GetTerseDocumentation()
{
    return "Unset a variable, cache variable, or environment variable.";
}

/**
 * More documentation.
 */

virtual const char* GetFullDocumentation()
{
    return
      "  unset(<variable> [CACHE])\n"
      "Removes the specified variable causing it to become undefined.  "
      "If CACHE is present then the variable is removed from the cache "
      "instead of the current scope.\n"
      "<variable> can be an environment variable such as:\n"
      "  unset(ENV{LD_LIBRARY_PATH})\n"
      "in which case the variable will be removed from the current "
      "environment.";
}

Анализ зависимостей

CMake имеет мощные встроенные средства анализа зависимостей для файлов на языках Fortran, C и C++. Поскольку интегрированные среды разработки (IDE) поддерживают и обновляют информацию о зависимостях файлов, CMake для них пропускает данный шаг. Для сборок с помощью IDE CMake создает "родной" файл для данной IDE и позволяет ей самой обрабатывать всю информацию о зависимостях. Вся эта информация также переводится в понятный для IDE код.

При выполнении сборке с помощью Makefile-ов, встроенные программы make могут не уметь автоматически вычислять и поддерживать актуальность информации о зависимостях. Тогда в случае работы с файлами на языках C, C++ и Fortran CMake делает это за них. И генерация, и обновление этих данных проводятся самим CMake. После завершения начальной конфигурации проекта в CMake пользователям остается только запустить make, а CMake сделает всю оставшуюся работу сам.

Несмотря на то, что пользователям необязательно знать, что именно выполняет CMake, довольно полезно все же будет познакомиться с файлами, описывающими зависимости проекта. Для каждой цели сборки этих файлов всего четвыре: depend.make, flags.make, build.make и DependInfo.cmake. В depend.make сохраняется информация о зависимостях для всех объектных файлов в данном каталоге. flags.make содержит флаги компиляции для данной цели сборки. Если в нем происходят изменения, проект следует перекомпилировать. Файл DependInfo.cmake используется для поддержки актуальности информации о зависимостях, и в нем записана информация о том, какие файлы относятся к проекту и на каких они языках. Наконец, правила сборки зависимостей записываются в файл build.make. Если зависимость для данной целевой сборки более старой версии, чем указано, то данная информация будет пересмотрена и примет текущее состояние. Так происходит, поскольку изменение заголовочного .h-файла может добавить новые зависимости.


CTest и CPack

С течением времени CMake пересро из системы сборки в целое семейство инструментов для сборки, тестирования и создания пакетов ПО. В дополнение к консольному инструменту make и графической оболочки для CMake в его комплект входит средство для тестирования CTest и инструмент для создания пакетов CPack. CTest и CPack используются ту же кодовую базу, что и CMake, но являются опциональными и не требуются для базового использования.

Исполняемый файл ctest используется для запуска регрессионных тестов. Каждый проект может простым и удобным способом создать тесты для запуска в CTest с помощью команды add_test. Тесты могут быть запущены м использованием CTest, который также может отправить полученные результаты в приложение CDash для просмотра их в вебе. Совместная работа CTest и CDash во многом напоминает инструмент тестирования Hudson, но в одном они отличаются: CTest разработан с учетом более широких возможностей для распределенного тестирования. Клиенты могут быть настроены на получение исходных текстов из системы контроля версий, после чего они должын запустить тесты и отправить результаты в CDash. В случае с Hudson клиентские машины должны предоставить Hudson ssh-доступ к машине, на которой будут запущены тесты.

Исполняемый файл cpack создает установщики для проектов. CPack работает во многом как сборочная часть CMake - он является интерфейсам к другим системам создания пакетов. Например, на Windows для создания установочного файла проекта используется инструмент NSIS. Для создания установочного дерева, передаваемного таким инструментам как NSIS, CPack запускает правила установки проекта. Также CPack поддерживает функции создания RPM, .deb-пакетов, архивов .tar, .tar.gz и самораспаковывающихся .tar-архивов.

5.2.3. Графические интерфейсы

Первое, с чем встречаются многие новые пользователи CMake - это одно из двух приложений пользовательского интерфейса CMake: графическое приложение на Qt и консольное приложение с псевдо-графикой. Оба приложения являются средствами редактирования файла CMakeCache.txt. Интерфейса обеих программ довольно просты, они имеют лишь две кнопки - для настройки и для генерации, используемые для задействования основных шагво процесса CMake. Псевдо-графический интерфейс доступен для Unix TTY-платформ и Cygwin. Приложения на Qt может работать на любой платформе. Интерфейсы приложений представлены на рис. 5.3 и 5.4.

Рис. 5.3: Интерфейс командной строки

Рис. 5.4: Графический интерфейс

Оба графиеских интерфейса слева отображают имена закэшированных переменных, а справа - из значения, которые пользователь может изменить при неробходимости. Все переменные делятся на два типа - обычные и продвинутые. По умолчанию пользователю показаны только обычные переменные. В файле CMakeLists.txt для каждого проекта можно определить, какие переменные являются продвинутыми. Тогда пользователым будет отображен лишь необходимый список для выбора типов сборки.

Поскольку закэшированные значения могут быть изменены во время выполнения команд, процесс выбора типа сборки может быть интерактивным. Например, включение одной опции может открыть несколько скрытых опций. По этой причине графический интерфейс делает неактивной кнопку генерации до тех пор, пока пользователь не увидел все переменные по крайней мере однажды. При каждом нажатии кнопки конфигурации новые закэшированные переменные будут показаны пользователю красным цветом. Если при конфигурации новые опции не добавляются, то кнопка генерации становится активной.

5.2.4. Тестирование CMake

Каждый новый разработчик CMake в первую очередь знакомится с процессом тестирования, используемым при разработке CMake. Для этого используются все инструменты семейства CMake (CMake, CTest, CPack и CDash). Когда код написан и отправлен в систему контроля версий, машины continuous integration автоматически собирают и запускают тесты кода CMake с использованием CTest. Результаты отправляются на сервер CDash, откуда разработчики по электронной почте узнают о возникших ошибках при сборке, предупреждениях компилятора или непройденных тестах.

Процесс представляет собой классическую систему continuous integration. Как только в репозиторий CMake добавляется новый код, то он сразу же автоматически тестируется на всех поддеживаемых платформах. А так как количество подджериваемых платформ и компиляторов довольно высоко, такой тип системы тестирования крайне важен для разработки стабильного инструмента для сборки ПО.

Например, если новый разработчик хочет добавить поддержку еще одной платформы, первый вопрос, на который он или она ответит, будет вопрос возможности создания клиента к информационной панели для данной системы. Без постоянного тестирования через какой-то период времени новые системы просто перестанут работать.

5.3. Lessons Learned

CMake успешно выполняет сборку ITK с самого первого дня использования и являетс яочень важной частью проекта. Если бы мы снова начали разработку CMake, то вряд ли бы стали многое менять. Но всегда имеются вещи, которые можно было бы сделать и лучше.

5.3.1. Обратная совместимость

Сохранение обратной совместимости весьма важно для команды разработчиков CMake. Главной целью проекта является сделать процесс сборки проще. Когда проект или разработчик выбриает CMake в качестве средства сборки, важно отблагодарить его за такой выбор и вложить все силы в то, чтобы в будущих релизах CMake не поломать процесс сборки. CMake 2.6 реализовал систему политик, где изменения в CMake, способные изменить текущее поведение будут выдавать предупреждения, но работать по-старому. В каждом файле CMakeLists.txt должно быть указано, какую версию CMake рекомендуется использовать. Новые версии CMake могут выдавать предупреждения, но все еще собирать проект, как это делали предыдущие версии.

5.3.2. Язык, язык, язык

Язык CMake должные быть очень простым. Но это оказывается одним из главных препятствий для проекта на пути у использованию CMake. Как и все остальые языки, язык CMake постепенно развивается и имеет некоторые странности. Первый парсер для него даже не был основан на lex/yacc, а был простым парсером строк. Если бы мы переделывали имеющийся язык, мы бы потратили какое-то время на то, чтобы отыскать небольшой, приятный и уже существующий. Lua в этом случае подошел бы лучше всех. Он очень небольшой и понятный. Даже если бы мы не стали использовать внешний язык, как Lua, я бы с самого начала потратил больше времени на обдумывание собственной реализации.

5.3.3. Плагины не помогают

Для предоставления возможности расширения языка CMake для других проектов, в CMake есть класс для плагинов. С его помощью любой сторонний проект может создавать свои команды для CMake. В свое время это казалось отличной идеей, и интерфейс был разработан для языка C так, что можно было использовать различные компиляторы. Но после приключений с несколькими системами API, например 32/64-битные версии Windows и Linux, стало сложнее поддерживать системную совместимость плагинов. Расширение CMake с помощью внутреннего языка не так широко, но при этом нам удается избежать аварийных сбоев CMake или невозможности сборки проекта в результате того, что какой-либо плагин не смог собраться или загрузиться.

5.3.4. Reduce Exposed APIs

Во время разработки CMake мы получили бесценный урок: не стоит обеспечивать обратную совместимость для того, что не применяют пользователи. Несколько раз клиенты и пользователи требовали от нас, чтобы CMake был собран как библиотека, чтобы функциональность CMake работала и для других языков. Это не только бы разделило сообщество CMake на группы, по-разному его исопльзующие, но еще и заметно увеличило бы затраты на поддержку самого проекта.

Примечания

    http://www.itk.org/

